%@Titre: Portugal -- 2009
Dans un collège, une enquête a été menée sur \og la masse des
cartables des élèves\fg. Pour cela, on a pesé le cartable de 48 élèves
du collège. Les résultats de cette enquête sont inscrits dans le
tableau ci-dessous :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|*{10}{c|}}
    \hline
    Masse en kg&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\
    \hline
    Effectif&1&2&4&2&5&11&8&8&3&4\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{myenumerate}
  \item Calculer l'étendue de cette série statistique.
  \item Déterminer la médiane de cette série statistique.
  \item Déterminer les valeurs du premier quartile et du troisième
    quartile de la série.
  \item Une personne affirme :
    \begin{center}
      \og Plus des trois quarts des 48 élèves viennent en cours avec
      un cartable qui pèse 5~kg ou plus\fg
    \end{center}
    A-t-elle raison ? Justifier.
\end{myenumerate}
